\documentclass[%
  % finalsubmit, %%最終原稿投稿のときに、このオプションを有効にします。
]{jjsftii}
%% 必要に応じて，各種パッケージ
% \PassOptionsToPackage{nosetpagesize}{graphicx}%for TeX Live 16
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
% \usepackage[dvipdfmx,table]{xcolor}
% \usepackage{amsmath}

%%原稿種
\ArtType{原著論文}%原稿種：「原著論文」、「総説論文」、「実践研究論文」、「ショートノート」のいずれか該当する原稿種を記載してください

%% タイトル
\titleja{代替食材推薦のための複数観点に基づく\\食材間関係の発見\\ --相性・役割・食感に着目して--}
\titleen{Discovery of Relationships among Ingredients Based on Various Aspects for\\ Recommending Alternative Ingredients --focusing on affinity, role, and structure--}


%% 問い合わせ先（必要に応じて，メールアドレスや電話番号、FAX番号）
\contactnameja{立命館大学}
\contactnameen{Ritsumeikan University.}
\contactaddressja{525-8577 滋賀県草津市野路東１丁目１−１}
\contactaddressen{1-1-1, Nojihigashi, Kusatsu, Shiga 525-8577, Japan}
% \contactemail{noreply@fujipress.jp}
% \contactphoneja{03-3508-0051}
% \contactphoneen{+81-3-3508-0051}
% \contactfaxja{03-3508-0051}
% \contactfaxen{+81-3-3508-0051}


%% 著者情報
\begin{author}
\nameja{志野 直生}
\nameen{Naoki SHINO}
\address{GSEYamadaU}{株式会社DMM.comラボ\\
DMM.com Co.,Ltd}
% \allatsameaddress%%全著者が同一所属のときに、これを有効にします。
\furigana{しの なおき}
\membership{非会員}
\faceimage{photos/author1_SHINO.jpg}
\profile{2015年立命館大学情報理工学部卒業．
2017年立命館大学大学院情報理工学研究科博士前期課程修了．
修士（工学）．}
\end{author}

\begin{author}
\membership{正会員}
\furigana{やまにし りょうすけ}
\nameja{山西 良典}
\nameen{Ryosuke YAMANISHI}
\address{FEYamadaU}{立命館大学情報理工学部\\
Faculty of Information Science and Engineering, Ritsumeikan University}
\faceimage{photos/author2_YAMANISHI.jpg}
\profile{2007年名古屋工業大学 工学部 知能情報システム学科卒業．2009年同大学院 工学研究科情報工学専攻博士前期課程修了．2012年同博士後期課程修了．博士（工学）．2012年立命館大学情報理工学部助手，2013年同特任助教．2014年同助教,現在に至る．この間，UBC（カナダ）客員助教．感性情報処理，音楽情報処理，言語情報処理，Web インテリジェンス，マルチメディア情報処理に関する研究に従事．}
\end{author}

\begin{author}
\membership{非会員}
\furigana{にしはら ようこ}
\nameja{西原 陽子}
\nameen{Yoko NISHIHARA}
\address{FEYamadaU}{立命館大学情報理工学部\\
Faculty of Information Science and Engineering, Ritsumeikan University}
\faceimage{photos/author3_NISHIHARA.jpg}
\profile{2003年大阪大学基礎工学部卒業．2005年同大大学院基礎工学研究科博士前期課程修了．2007年同博士後期課程修了．博士(工学)．日本学術振興会特別研究員を経て，2008年東京大学大学院工学系研究科助教，2009年同講師，2012年立命館大学情報理工学部准教授，現在に至る．コミュニケーション支援,対話デザイン研究に興味を持つ．}
\end{author}

\begin{author}
\membership{非会員}
\furigana{ふくもと じゅんいち}
\nameja{福本 淳一}
\nameen{Junich FUKUMOTO}
\address{FEYamadaU}{立命館大学情報理工学部\\
Faculty of Information Science and Engineering, Ritsumeikan University}
\faceimage{photos/author2_YAMANISHI.jpg}
\profile{1984年広島大学工学部第2類卒業．1986年同大大学院工学研究科システム工学専攻博士前期課程修了．同年，沖電気工業（株）入社．1992-1994年英国マンチェスタ科学技術大学Ph.D.コース在学．2000年立命館大学理工学部情報学科助教授，2004年同大学情報理工学部助教授，2006年同教授，現在に至る．Ph.D. 談話構造解析，質問応答技術，情報抽出，比喩表現理解などに興味を持つ．}
\end{author}

%% 概要，キーワード
\begin{abstract}
本稿では，レシピ中で任意の食材の代替可能な食材（代替食材）を異なる複数の観点に基づいて推薦する手法を提案する．
代替食材の選出基準として，「残存食材集合に対する相性」「交換食材とのレシピ中での役割の類似性」「交換食材の食感との類似性」を用意した．
提案手法では，残存食材集合に対する相性についてはレシピデータ中での食材同士の共起関係，交換食材とのレシピ中での役割の類似性については食材リストを用いて生成された単語ベクトルの類似度，交換食材の食感との類似性についてはレシピレビューを用いて生成された単語ベクトルの類似度によって，それぞれ表現した．
提案手法によって各観点で推薦された代替食材について評価実験を行ったところ，残存食材集合に対する相性については93.5\%の精度で妥当な代替食材が推薦されたことを確認した．
また，提案手法によって交換食材とのレシピ中での役割の類似性が高いと判断された食材，交換食材の食感との類似性が高いと判断された食材はそれぞれ，人間の主観評価においても類似性が高いと判断される食材であることを確認した．
\end{abstract}
\begin{abstracten}
This paper proposes a method to recommend alternative ingredients based on various aspects: the affinity with other remained ingredients, the similarity of role in the recipe and texture with the exchanged ingredient.
In the proposed method, the affinity is estimated by the co-occurrence relations among ingredients in the recipe database. The similarities of role in the recipe and the texture are estimated by the vector similarities of ingredients, which are obtained from the list of the ingredients and recipe reviews. It was confirmed that the proposed method recommended appropriate ingredients through the experiments.
\end{abstracten}
\begin{keywords}
食メディア，レシピ解析，代替食材，食材推薦
\end{keywords}
\begin{keywordsen}
Cooking activities, Recipe analysis, Alternative ingredients, Ingredients recommendation
\end{keywordsen}

\begin{document}
\maketitle

%1
\section{はじめに}
料理レシピとは，料理を作るために必要な食材や手順が記載された，料理の設計図である．
レシピ本・料理番組・レシピサイトといった媒体を介し，近年では誰でも簡単に大量のレシピを入手することが可能になった．
日本で最も有名なユーザ投稿型レシピサイトであるクックパッド\footnote{http://cookpad.com/（Retrieved on March. 4
）}では，2017年1月で257万以上ものレシピが投稿されている．
国外でも，allrecipes.com\footnote{http://allrecipes.com/（Retrieved on March. 4
）}やEpicurious\footnote{http://www.epicurious.com/（Retrieved on March. 4
）}のような
大規模のレシピサイトが存在しており，現在もインターネット上に存在するレシピの数は急速に増え続けている．
その結果，現代では料理をする際にはレシピを見ることが当然のことになった．
また，2015年2月の株式会社クックパッドによるレシピデータの研究者向けへの公開~\footnote{http://www.nii.ac.jp/dsc/idr/cookpad/cookpad.html（Retrieved on March. 4
）}などを受け，料理レシピを用いた研究はますます盛り上がりを見せている．
情報工学においては，電子情報通信学会HCGの食メディア研究会
\footnote{http://www.ccm.media.kyoto-u.ac.jp/CEA/（Retrieved on March. 4
）}を筆頭として，料理・調理に関して様々な角度からの研究が報告されている．

通常，レシピにはその料理を作るために必要な食材が記載されており，レシピに記載された料理を作るためにはそれらの食材を用意する必要がある．
しかし，アレルギーや入手方法などの理由により，記載された食材を用意できない，または使用できない場合がある．
%査読追加部分
レシピからその食材を取り除いて料理を行うことは可能ではあるが，料理に使用する食材の種類を減らすことは好ましくない。
例えば，文部省・厚生省・農林水産省の決定に基いて作成された食生活指針では「多様な食品を組み合わせましょう」の項目が存在する。
また，熊谷ら~\cite{kumatani}は，高齢者の活動能力の低下と食品摂取の多様性を，ロジスティック回帰分析によって解析している．
その結果として，多様な食品を摂取することが，高齢者の高次生活機能の自立性の低下を予防することを確認している．
%査読追加部分
料理上級者はこの問題の解決のため，「\textbf{代替食材}」を使用することがある．
代替食材の推薦も，上述の研究背景で活発に議論される研究テーマの１つである．

代替食材の意味である「代わりとして使用する食材」には大きく２通りの捉え方がある．
１つは，代替する対象となる食材（以後，\textbf{交換食材}）と類似した食材である．
レシピ通りとほぼ同等の料理を作る目的で考えれば，一般的には代替食材といえばこちらを指す．
その一方で，料理が元のレシピから離れた料理になったとしても，美味しい料理が作れる食材は代替食材として使用可能であると捉える考え方もある．
この考え方に基づけば，「そもそも交換食材の味覚が趣向に合わない場合」といった状況でもレシピを応用・参照可能になるだけでなく，料理に用いる食材の幅が広がるといったメリットも有している．

代替食材を使用するためには，様々な観点から食材を評価し，数多くある食材の中から適当な食材を選ぶ必要がある．
このとき，各々の食材の味や性質などの「食材についての知識」や食材間の相性といった「料理の知識」が必要となる．
更に，全ての食材について代替食材としての評価を行うことは難しく，膨大な食材の中から評価すべき食材を絞り込む必要がある．
これは，食材と料理の知識に基づいた「閃き」が必要とされるため，料理初心者にとって難しいだけでなく上級者にとっても容易ではない．
代替食材を自動的に推薦することができれば，料理の知識や経験が未熟な初心者も代替食材を使用することが出来るようになり，調理活動の活発化や普及が期待される．
本稿では，レシピサイトの食材リストおよびレシピレビューを分析し，「他の食材との相性」「役割」「食感」といった複数の観点から食材間の関係性を発見し提示する手法を提案する．

%2
\section{代替食材推薦のデザイン指針}
\label{sec:design}
料理上級者が代替食材を使うときには，様々な基準に基いて食材の決定がなされていると推察される．
本稿では，代替食材使用のケーススタディに基づき，食材間の「相性の良さ」「役割の類似性」「食感の類似性」の3種類の観点が重要であると考え，食材間の関係として設定した．
これら3種類の観点を設定するに至った代替食材の推薦基準について述べる．
また，これらの観点に基づいた代替食材の推薦システムのデザインコンセプトを述べる．

\subsection{代替食材使用のケーススタディ}
代替食材を探す方法として，同じ料理や似た料理のレシピをいくつか見て，適当な食材を探すことが考えられる．
そして，いくつか発見した食材の中から，完成する料理をイメージしながら，美味しい料理を作れる見込みが高い食材を選択する．
同じ料理や似た料理のレシピを見ても適当な食材が見つからなかった場合には，思いついた食材を一つ一つ想像し，その食材を入れた場合の料理の完成形をイメージする．
この行程における代替食材の推薦基準は，「ある食材を指定の料理に入れることの妥当性」であり，言い換えれば「交換食材を除いたレシピ中の食材集合（以下，\textbf{残存食材}）に対する相性の良さ」と捉える事が出来る．

交換食材との類似性を重視して代替食材を探す場合，ウェブでの検索を含めて既存知識において「類似している食材」が存在するかを確認する．
あるいは，それが容易には発見できない場合には，近い種類の食材（例えば，根菜の代わりなら根菜，白身魚の代わりなら白身魚）などから順に考える．
そして，それらの食材は料理の主役となる食材であるかや味の濃さなどといった観点から，役割がどの程度一致するかを考えるであろう．
このように，「交換食材との役割の類似性」は，代替食材の推薦基準として重要であるといえる．

また，食材間の役割と同等に重要視されることが多いのが，食材間の食感の類似性である．
味や香りはスパイスなどの調味料によって整えられるが，食感については食材そのものの性質が完成する料理に大きな影響を与える．
特に，味や香りが薄めの食材については，ほぼ同じ食感を持つ食材で代替することが出来れば，代替食材の使用自体を気付かれない料理を作ることも可能かもしれない．
これらのことから，「交換食材との食感の類似性」もまた，代替食材の推薦基準として重要である．

以上より，本稿では代替食材推薦において考慮すべき観点として
\begin{description}
\item[-] \textbf{残存食材集合に対する相性}
\item[-] \textbf{交換食材とのレシピ中での役割の類似性}
\item[-] \textbf{交換食材の食感との類似性}
\end{description}
を設定した．

\subsection{代替食材推薦のデザインコンセプト}
\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[clip,width=7.0cm]{img/mock.eps}
\caption{3種類の観点を用いた代替食材推薦のイメージ．図中の各食材名とノードの大きさは後述の\ref{sec:experiment}~章での実験結果を用いて作図した．}
\label{fig:mock_up}
\end{figure}
代替食材を使用する場面を考えると，食材間の「相性の良さ」「役割の類似性」「食感の類似性」の3種類の観点のうち，どの観点に基づいた代替食材が必要とされるかは，食事をする人間や材料の調達状況などの調理コンテキストによって異なる．
Okamotoら~\cite{okamoto}は，ユーザからの要求が曖昧であることが多い効果音検索において，複数の観点に基づいた効果音間の関係性を可視化している．
代替食材推薦についても，ユーザの要求は明確ではなく，交換食材と代替食材は複数の観点で関係づけられている．
この既存研究での可視化を参考にした，3種類の観点に基づいた代替食材推薦のイメージを，図~\ref{fig:mock_up}に示す．
図~\ref{fig:mock_up}では，異なる観点に基づいて推薦された食材を，「\textbf{ノードの色}：どの観点から提案された代替食材であるか」「\textbf{ノードのサイズ}：ノード中の代替食材としてのオススメの程度」によって可視化することで，ユーザが複数の観点を同時に考慮しながら代替食材を比較可能になる．
図~\ref{fig:mock_up}の例では，ピザの``ウインナー''の代替食材として，ピザの他の食材との相性からは「玉葱」「鶏肉」，食材の役割の類似性からは「ハム」「ボルチーニ」，食感の類似性からは「ハム」「魚肉練り製品」が高い推薦度で提示されている．
この推薦結果を見ることで，調理者は役割，食感共に高い推薦度である「ハム」を選択することも可能であるし，菜食主義者を対象とした料理であれば，役割が比較的類似している「ソラマメ」「トウモロコシ」を選択することもできる．
本研究では，最終的にこのような調理者のコンテキストに応じて複数の観点に基づいて代替食材を選択するような調理活動の多様性を豊かにする推薦システムの構築を目指す．
本稿では，このようなデザインコンセプトを実現するために必要となる\ref{sec:design}~節で述べた3種類の観点それぞれに基づいた代替食材の推薦手法について提案し，その有用性を評価する．

\section{複数観点に基づく食材間関係の発見}
\label{methods}
本稿では代替食材の推薦において，\ref{sec:design}~章で示したデザイン指針に則って代替食材候補となる食材を提示する．
これら，複数の観点での類似性を提示することで，ユーザの都合や趣向に基づく様々な要求に対応した代替食材推薦が期待される．

それぞれの観点について，「役割の類似性」「食感の類似性」は，人間の感性によって類似性が高いと判断される食材が，代替食材としての価値が高いと評価する．
一方，「食材間の相性」については複雑な問題である．
多くの人は，食べたことが無い食材の組み合わせについて，実際に食べてみるまで相性の良さを評価することができない．
また，個人の嗜好の影響も大きく受ける．
そのため，「食材間の相性」についてのみ，人間の感性による評価にとらわれない評価方法を用いる．

以下、用いるレシピデータとその特性について説明した後，上述の3種類それぞれの観点からの食材間関係の発見方法について詳しく説明する．

\subsection{使用するデータとデータクレンジング}
本稿では，レシピデータとして，クックパッド株式会社と国立情報学研究所から研究者向けに提供されているデータセットであるクックパッドデータセット\footnote{http://www.nii.ac.jp/dsc/idr/cookpad/cookpad.html（Retrieved on March. 4
）}を使用する．
クックパッドデータセットはレシピサイトのクックパッドで2014年9月30日までに掲載された172万レシピと，そのレシピからなる献立に関する情報が含まれている．
レシピのデータには，その料理を作るために必要な食材のリストや料理のタイトル，調理手順を記載した文書やその料理を作ったユーザのレビュー（つくれぽ）などが含まれる．

クックパッドは，自由投稿型のレシピサイトであるため食材名の表記には表記揺れが存在する．
本稿では，この表記揺れを解消するために山肩らの作成した料理オントロジ\cite{Jyamakata}を使用する．
山肩らの作成した料理オントロジにおいて，食材は「食材カテゴリ」「食材の上位名称」「食材の下位名称」の3階層で格納されている．
この料理オントロジの下位名称から上位名称で食材名を統一~\cite{mine3}させることで，表記揺れを解消する．

レシピ中で用いられる調味料は結合した集合を単位として取り扱う．
例えば，入力レシピに「塩」「コショウ」「ケチャップ」が含まれていた場合，結合して「塩コショウケチャップ」という調味料として取り扱う．
このとき，調味料の順番を上記オントロジに登録されている順に並び替えてから結合することで，材料リストに記載された順番の影響を受けないようにする．
調味料は料理の味に大きな影響を及ぼす．
1つでも異なる調味料を用いることで全く異なる味になってしまうことも多いが，調味料を結合した集合として扱うことで，調味料の組み合わせ間を無相関なものとして扱う．

本稿では，代替食材を推薦する対象とするレシピの食材数と同数の食材が食材リストに記載されているレシピを使用する．
%査読編集部分
食材間の関係性は他の食材と相互作用する可能性がある。
そのため，他の食材それぞれの「味の濃さ」や「香りの強さ」「特徴的な食感であるか」と言った料理への影響の大きさや，食材の種類数がなるべく近いレシピを用いるのが好ましい．
しかし，食材が持つ料理への影響の大きさを総合的に考慮することは大変難しい．
そのため本稿では，食材の種類数が一致していることのみを考慮してレシピを選択し，使用することにした．
%査読編集部分


\subsection{残存食材集合に対する相性}
\label{method:compatible}
食材の組み合わせの相性が良い程，より多くのレシピに使われていると仮定する．
例えば，タマネギとベーコンは一般的に相性が良いと言われているが，この組み合わせはクリームシチューやジャーマンポテト，ナポリタン等の様々なレシピに使用されている．
本稿では，料理レシピの集合における2つの食材の共起確率を，2つの食材の相性として扱う．
レシピは複数の食材から構成されているため，レシピと相性が良い食材を探すためには複数の食材との相性を計算する必要がある．
本研究では，この計算のためにナイーブベイズ分類器~\cite{mar}の考えを応用して複数の食材との共起確率を計算する手法を用いる．
料理とは食材の特徴それぞれが影響し合う複雑な問題であるが，このような問題に対してナイーブベイズ分類は非常に効果的であると報告されている~\cite{IBM}．

山肩らの作成したオントロジ~\cite{Jyamakata}に登録されている食材$k \in {\textbf {\textrm K}}$について，データベース中のレシピ$r \in {\textbf R}$に対する相性の良さを示す相性スコア$S_{r}(k)$を付加する．
相性スコア$S_{r}(k)$は，レシピ$r$と同じ食材数を持つレシピ全てにおけるレシピ$r$中の$i$番目の残存食材$L_{r,i}$の登場頻度$Freq(L_{r,i})$と食材$k$の登場頻度$Freq(k)$を用いた式~(\ref{eq:S})で算出する．

\begin{eqnarray}
S_{r}(k) = (\prod_{i=0}^{I} \frac{Co(k, L_{r,i})}{Freq(L_{r,i})}) \times Freq(k), 
\label{eq:S}
\end{eqnarray}
ここで，$Co(k, L_{r,i})$は，レシピ$r$中に登場する残存食材それぞれと食材$k$との共起頻度を示す．
ただし，食材$k$と一度も共起しない食材がレシピに含まれる場合には，$Co(k, L_{r,i})/Freq(L_{r,i})=0$となり，相性スコア$S_{r}(k)＝0$となってしまう．
そこで式~(\ref{eq:co})に従って，$Co(k, L_{r,i})=0$となる場合にはその食材に関する$Co(k, L_{r,i})/Freq(L_{r,i})$を極小の値である$0.0001$とする．

\begin{eqnarray}
  \frac{Co(k, L_{r,i})}{Freq(L_{r,i})}= \begin{cases}
    \frac{Co(k, L_{r,i})}{Freq(L_{r,i})} & (Co(k, L_{r,i}) > 0) ,\\
    0.0001 & (Co(k, L_{r,i}) = 0).\nonumber
  \end{cases}
  \\
  \label{eq:co}
\end{eqnarray}

これにより，残存食材の数が一致するレシピにおいて，残存食材中にデータベース中で$k$と一度も共起しない食材が含まれたいたとしても相性スコア$S_{r}(k)$を算出可能にする．

本稿では，相性スコア$S_{r}(k)$の全ての食材の相性スコアに対する比$G_{k, r}$を残存食材集合に対する食材$k$の代替食材としての相性として用いる．
$G_{k, r}$は式~(\ref{eq:GM})で算出する．
\begin{eqnarray}
G_{k, r} = \frac{S_{r}(k)}{\sum^{ \textbf{\textrm{K}}} S_{r}(k)}.
\label{eq:GM}
\end{eqnarray}

\subsection{交換食材とのレシピ中での役割の類似性}
\label{method:role}
共起食材が類似した食材同士は，同様の料理で類似した役割で使用される可能性が高いと考えた．
例えば，カレーにおける牛肉と豚肉は共に，ニンジンやタマネギといったカレーの定番野菜を始め，カレーのルーなどの調味料との共起頻度が高くなる．
一方，同様にカレーに多く用いられるジャガイモの共起食材について考えると，上記の３種類の食材に加え，牛肉や豚肉，シーフードとの共起頻度も高くなる．
役割が類似した食材同士は共起食材が類似する一方で，役割が異なる食材同士は共起食材も異なることが予想できる．
この考え方に則って，本稿では各食材についてレシピ集合において共起頻度が高い他食材を比較することで，交換食材とのレシピ中での役割の類似性の評価する．

本稿では，レシピの食材リストに対してword2vec~\cite{mikolov}を応用することで，食材の役割の類似性の評価する．
word2vecの機能の1つであるは，文書集合において指定距離までの前後の単語との共起頻度に基づき，単語をベクトル表現化する手法である．
本稿では，材料リストを文書集合として用いることでレシピにおける共起食材に基づいて，各食材をベクトル化する．
word2vec中のSkip-gramでは，周辺単語の距離が考慮されているため，共起食材の位置（つまり，食材リスト中でどの位置に出現するのか）もモデル化される．
本稿ではこのSkip-gramを用いて生成された食材のベクトルを用いることで，交換食材とのコサイン類似度を計算する．
このコサイン類似度が高いほど，交換食材との役割が類似した食材とみなす．

\subsection{交換食材の食感との類似性}
\label{method:texture}
レシピレビュー中の食材名と食感語の共起頻度を用いることで，食材の食感をモデル化する．
レシピレビューには，ユーザが調理した料理を食した際の感想が記述されており，食材単体ではなく，料理の中での食材の食感が表現されている．

食感のモデル化においても，\ref{method:role}~節と同様にSkip-gramを用いて各食材をベクトル化する．
レシピレビューには「料理の味」「料理の香り」を始め，「料理の見た目」「料理を作った時のシチュエーション」など様々な情報が記載されている．
本研究では，食感以外の情報の影響を排除するため，レシピレビューから食材名と食感語だけを取り出した単語の並びを用いる．
%査読追加部分
食材間の食感の類似性は，食材間の相性や食材間の役割の類似性とは違い，他の食材の影響はあまり受けない．
そのため，レシピレビューを取得する対象とするレシピは，使用されている食材数を考慮せず，全てのレシピを使用した．
%査読追加部分

そして，\ref{method:role}と同様に，Skip-gramによって作成された食材のベクトルを使い，交換食材とのコサイン類似度を計算する．
コサイン類似度が高い順に，食感が近い食材として扱う．
なお，この手法では食感語がコサイン類似度が高いものとして登場することがあるが，代替食材推薦においては食感語は無視し食材名のみを用いる． 

\section{代替食材の推薦実験}\label{sec:experiment}


\begin{table}[t]
\footnotesize
  \begin{center}
  \caption{実験に使用した6つのレシピの材料と交換食材．}
    \label{tab:recipe}
  \begin{tabular}{|l|p{11em}|l|} \hline
    料理 & 残存食材 & 交換食材 \\ \hline \hline
	& かつお昆布だし，味噌 & \\
	味噌汁 & 大根，タマネギ & ニンジン \\
	 & しめじ，油揚げ，ネギ & \\ \hline
  	& 大根，タマネギ，白菜 & \\
	コンソメスープ & 固形コンソメの素，生姜，唐辛子 & ニンジン \\ \hline
  	& 白菜，舞茸，バター & \\
	ホイル焼き & 万能ねぎ，ガーリックパウダー & 牡蠣 \\
	 & 塩，コショウ，レモン，醤油 & \\ \hline
  	& ドライイースト，砂糖，強力粉 & \\
	ピザ & 塩，水，バター，サラミ & ウインナー \\
  	& ピーマン，溶けるチーズ &  \\
 	&  マヨネーズ，ピザソース &  \\ \hline
   	& しらす，青ネギ& \\
	和サラダ& わさび，醤油，いりごま，塩 & ささみ \\ \hline
   	& キャベツ，ブロッコリー & \\
	テリーヌ & ニンジン，アスパラガス & クリームチーズ \\
   	& コンソメキューブ，水，板ゼラチン &  \\ \hline
   	\end{tabular}
   \end{center}
\end{table}

\begin{table*}[t]
\footnotesize
  \begin{center}
  \caption{残存食材集合に対して相性が良い食材の上位10件．}
    \label{tab:suitable_top10}
  \begin{tabular}{|l||l|l|l|l|l|l|} \hline
    順位 & 味噌汁 & コンソメスープ & ホイル焼き & ピザ & 和サラダ & テリーヌ \\ \hline \hline
	1 & 蒟蒻 & ニンジン & エビ & 玉葱 & 海苔 & ハム \\ \hline 
	2 & えのき & ガーリック & 椎茸 & 鳥肉 & 鰹 & ウインナー \\ \hline 
	3 & 水菜 & 挽肉 & 鳥肉 & 飲料水 & 茗荷 & 牛乳 \\ \hline 
	4 & ゴボウ & 椎茸 & 生姜 & 椎茸 & 米飯 & ジャガイモ \\ \hline 
	5 & 椎茸 & 豚肉 & 挽肉 & 卵 & 大根 & カボチャ \\ \hline 
	6 & 白菜 & ネギ & 片栗粉 & 片栗粉 & うどん & 玉葱 \\ \hline 
	7 & 昆布 & 大根 & ニンジン & ガーリック & 梅 & サケ \\ \hline 
	8 & ニンジン & 牛肉 & 玉葱 & パン & アボカド & チーズ \\ \hline 
	9 & 小松菜 & 鳥肉 & ジャガイモ & 生姜 & スプラウト & 鳥肉 \\ \hline 
	10 & サケ & しめじ & 卵 & レモン & 豆腐 & ピーマン \\ \hline
   \end{tabular}
   \end{center}
\end{table*}

\begin{table*}[t]
\footnotesize
  \begin{center}
  \caption{交換食材と役割が類似した食材の上位10件．}
    \label{tab:role_top10}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|} \hline
    順位 & 味噌汁の & コンソメスープの & ホイル焼きの & ピザの & 和サラダの & テリーヌの \\
     & ニンジン & ニンジン & 牡蠣 & ウインナー & ささみ & クリームチーズ \\ \hline \hline
	1 & こんにゃく & こんにゃく & あんこう  & ハム  & カキ  & ミックスベジタブル  \\ \hline 
	2 & 牛肉 & ぜんまい & 鱈  & ポルチーニ  & 鯵  & ウニ  \\ \hline 
	3 & 高野豆腐  & スナップえんどう & きんめだい  & トウモロコシ  & かじき  & ウインナー  \\ \hline 
	4 & かんぴょう & 麩 & はまぐり  & しじみ  & イワシ  & ポルチーニ  \\ \hline 
	5 & きんめだい & 鶏肉 & ゆず  & そら豆  & 鰆  & パスタ麺  \\ \hline 
	6 & 大豆 & 高野豆腐 & せり  & ミックスベジタブル  & 豚肉  & わさび菜  \\ \hline 
	7 & 里芋 & 牛肉 & ブリ  & はまぐり  & 秋刀魚  & カリフラワー  \\ \hline 
	8 & ぜんまい & 椎茸 & まつたけ  & レンズ豆  & サバ  & アボカド  \\ \hline 
	9 & さやえんどう & ほっき貝 & イカ  & マグロ  & ししゃも  & レタス  \\ \hline 
	10 & れんこん & 大豆 & タチウオ  & マッシュルーム  & タチウオ  & つぶ貝  \\ \hline 
   \end{tabular}
   \end{center}
\end{table*}

\begin{table*}[t]
\footnotesize
  \begin{center}
  \caption{交換食材と食感が類似した食材の上位10件．}
    \label{tab:sim_top10}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|} \hline
    順位 & ニンジン & 牡蠣 & ウインナー & ささみ & クリームチーズ \\ \hline \hline
	1 & セロリ  & 柿  & ハム  & ししゃも  & せり  \\ \hline 
	2 & まいたけ  & はまぐり  & 魚肉練り製品  & 挽肉  & アボカド  \\ \hline 
	3 & タケノコ  & あさり  & とうみょう  & ハム  & ハム  \\ \hline 
	4 & とうみょう  & 鯵  & マグロ  & ミツバ  & マグロ  \\ \hline 
	5 & ピーマン  & 油揚げ  & トウモロコシ  & ナスビ  & ウインナー  \\ \hline 
	6 & ひじき  & マッシュルーム  & チーズ  & マッシュルーム  & トマト  \\ \hline 
	7 & えんどう豆  & ほっけ  & アスパラガス  & エリンギ  & ズッキーニ  \\ \hline 
	8 & ネギ  & 帆立貝  & マッシュルーム  & 桃  & トマトジュース  \\ \hline 
	9 & ひよこ豆  & 秋刀魚  & せり  & キャベツ  & ナスビ  \\ \hline 
	10 & エリンギ  & グレープフルーツ  & ほうれん草  & 大根  & マシュマロ  \\ \hline 
   \end{tabular}
   \end{center}
\end{table*}




実験では，表~\ref{tab:recipe}に示すように6種類のレシピを用意し，それぞれの交換食材を設定した．
表~\ref{tab:suitable_top10}，表~\ref{tab:role_top10}，表~\ref{tab:sim_top10}に，提案手法によって推薦された残存食材集合に対して相性が良い食材，交換食材とのレシピ中での役割が類似した食材，交換食材と食感が類似した食材の上位10件をそれぞれ示す．

提案した3種類の観点で推薦された代替食材についての評価した．
3種類の各観点で推薦される食材はそれぞれ性質が異なるため，観点毎に表~\ref{tab:evaluations}のように評価方法を定めた．

\subsection{残存食材集合に対する相性}

提案手法によって推薦された残存食材集合に対して相性が良い食材についての評価を行った．
既存の代替食材推薦システム\cite{julien}~\cite{tsukuda}では，「その食材を代替食材として使用したレシピが存在するか」を妥当な代替食材の基準としている．
これに倣い，まずは「入力レシピと同カテゴリに属するレシピにおいて，推薦された代替食材が使用されているか」を確認する．
レシピの確認には，クックパッドの検索システムで「``料理名'' and ``食材名''」で検索した．
なお，ピザとテリーヌにおいてはそれぞれ，「デザートピザ」や「デザートテリーヌ」のような，フルーツやチョコレートなどを使った甘い料理が存在する．
これらは，本来のピザやテリーヌとは異なる料理であるとして評価対象からは取り除いた．

%査読修正部分
表~\ref{tab:recipe}で示した6つの食材の代替食材として推薦された食材のうち上位100件ずつ，計600件の食材がそれぞれの6つの料理に属するレシピにおいて使用されているかを確認し，600件中520件の食材についてレシピが存在することが確認できた．
含まれるレシピが存在しなかった80件の食材の多くは，「炭水化物」「果物」「デザート」のいずれかに当てはまる食材であった．
一方で，「``和サラダ''に``ニラ''」や「``テリーヌ''に``チンゲン菜''」といった，使われる頻度が地方によって異なる食材も見られた．
このような食材は，実際には相性が良かったとしても，\cite{julien}~\cite{tsukuda}の手法のように既存のレシピの中から代替対象のレシピと似たレシピを発見して代替食材を探す既存手法や、\cite{sidochi}の手法のように料理のカテゴリで絞り込んだレシピを使用して代替食材を探す既存手法では代替食材として発見できなかった食材の代表例である．

%査読修正部分
既存の代替食材推薦手法にはなく，提案手法が目指す推薦の指標として「食材間の相性」がある．
推薦された食材が含まれるレシピが存在しなかった例（以下，\textbf{相性未知食材}）について主観評価した．
3名の被験者にそれぞれのレシピの料理カテゴリと入力食材のリストを提示した上で相性未知食材を1つずつ提示し，レシピの料理を残存食材と相性未知食材を用いて美味しい調理ができそうかについて回答させた．
回答は，「美味しそう」「どちらとも言えない」「美味しくなさそう」から選択させた．
美味しそうと判断された食材は，その料理に使用されることが相応しいと直感的に感じる食材であることを意味する．
本稿では，3名中2名以上が「美味しそう」を選択した食材を相性が良い食材の正例とした．
表\ref{tab:questionnaire}に評価結果を示す．
評価実験の結果，80食材中41食材が美味しい料理が作れそうであると判断された．
実験で用いたレシピは全ておかず系のものであったため，フルーツやチョコレートなどの甘い食材については美味しくなさそうと評価されることが多かった．

上記をまとめると，2ステップでの評価を通して，600件中561件（93.5\%）が相性が良い食材であると示唆される結果が得られた．
\begin{table*}[t]
\footnotesize
  \begin{center}
  \caption{各観点で推薦された代替食材それぞれの評価方法}
    \label{tab:evaluations}
  \begin{tabular}{|l|l|} \hline
     評価対象 & 評価方法 \\ \hline \hline
      & 1．その食材が入力レシピと同じカテゴリに属する既存のレシピにおいて使用\\
     残存食材集合に対する相性が良い食材 &　 されているかどうかを確認する客観評価 \\　
　　　& 2．上記1.において既存レシピで用いられていない食材についての相性の主観評価 \\ \hline
     交換食材とのレシピ中での役割が類似した食材 & 提案手法による上位・中央・下位5件ずつの食材を順位付ける主観評価 \\ \hline
     交換食材と食感が類似した食材 & 提案手法による上位・中央・下位5件ずつの食材それぞれを4段階で評価する主観評価 \\ \hline       
   \end{tabular}
   \end{center}
\end{table*}

\begin{table*}[t]
\footnotesize
  \begin{center}
  \caption{相性未知食材に対する食材間相性についての評価結果}
    \label{tab:questionnaire}
  \begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
     & ``美味しそう''の正例 & ``美味しそう''の負例 \\ \hline \hline
     味噌汁 & 米飯 うどん そば 中華麺 パスタ麺 & ポン酢\\ \hline
     コンソメスープ & カレイ ブリ うどん 鰹 澱粉 中華麺 ささげ & 梅 米粉 そば リンゴ \\ \hline
    ホイル焼き & 米飯 ささげ ひじき 澱粉 こんにゃく & パン きゅうり リンゴ みかん レーズン クリ そば \\ \hline    
     ピザ & ささげ 小麦粉 春雨 つぶ貝 & リンゴ 練乳 クリ イチゴ バナナ \\
     	& &  きゅうり 鯛 アイスクリーム プルーン \\ \hline   
     和サラダ & うどん ニラ パスタ麺 餃子の皮 高菜 & 米飯 キムチ パン粉 ホットケーキミックス ミカン  \\
      &  マッシュルーム かに 帆立 サバ 秋刀魚 &  練乳 リンゴ ジャム レーズン 生クリーム バナナ \\ \hline           
     テリーヌ & 米飯 餃子の皮 チンゲン菜 すだち はまぐり & リンゴ 桃 中華麺 チョコレート \\
     	& 落花生 もやし 春雨 えんどう豆 梅 &  ミカン イースト イチゴ　\\ \hline    
   \end{tabular}
   \end{center}
\end{table*}

%査読修正部分
\subsection{交換食材との「レシピ中での役割」の類似性}
\label{sim_role}
\begin{table*}[t]
\footnotesize
  \begin{center}
  \caption{交換食材との「レシピ中での役割」の類似性の評価結果}
    \label{tab:role_evaluated}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|} \hline
    料理 & 交換食材 & 類似性上位5件の順位値の平均 & 類似性中央5件の順位値の平均 & 類似性下位5件の順位値の平均\\ \hline \hline
	味噌汁 & ニンジン & 5.20(5.14) & 6.60(8.74) & 12.27(7.74) \\ \hline
	コンソメスープ & ニンジン & 7.33(8.39) & 5.07(13.08) & 11.60(2.74) \\ \hline
	ホイル焼き & 牡蠣 & 4.87(28.03) & 8.87(14.14) & 10.27(5.24) \\ \hline
	ピザ & ウインナー & 4.13(4.81) & 8.40(15.58) & 11.47(8.48) \\ \hline
	和サラダ & ささみ & 3.27(3.41) & 8.20(0.53) & 12.53(1.64) \\ \hline
	テリーヌ & クリームチーズ & 6.40(15.69) & 8.73(15.08) & 8.87(4.98) \\ \hline
   \end{tabular}
   \end{center}
\end{table*}

提案手法によって推薦された食材が，対象のレシピにおいて交換食材と同等の役割を持つかどうかを確認する主観評価を行った．
料理を週に1回以上行う20代の3名に，節\ref{method:role}の提案手法を用いて出力された食材に対する評価を行うアンケートを回答させた．
アンケートではまず，6つのレシピを用意し，それぞれのレシピの中から交換食材を1つ設定した．
6つのレシピの交換食材それぞれについて，節\ref{method:role}の手法を用いて「役割が類似している順」にソートされた食材から，最上位5件・中央5件・最下位5件を用意した．
そして，被験者には，残存食材のリストと料理名を提示した上で，提案手法によって出力した15件の食材を
「交換食材と役割が類似している」と思う順に1位から15位まで順位付けさせた．

3人が付けた順位を平均した数値を，それぞれの食材の順位値とする．
表~\ref{tab:role_evaluated}に，6つのレシピそれぞれに対する出力の上位・中央・下位それぞれ5つの食材の順位値の平均値を示す．
平均値の後ろの括弧は，5つの食材の順位値の分散を示している．
提案手法によって上位と評価された食材は，1つのレシピを除いていずれも他の食材より順位値が小さく，下位の食材は順位値が大きくなっている．
そのため，提案手法による食材の役割の評価は，人間による評価との相関性があることが確認できた．

%査読修正部分
\subsection{交換食材との「食感」の類似性}
\begin{table*}[t]
\footnotesize
  \begin{center}
  \caption{交換食材との「食感」の類似性の評価結果}
    \label{tab:texture_evaluated}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|} \hline
    料理 & 交換食材 & 類似性上位5件の評価値の平均 & 類似性中央5件の評価値の平均 & 類似性下位5件の評価値の平均 \\ \hline \hline
	味噌汁 & ニンジン & 0.23(0.19) & -0.47(0.35) & -0.93(0.01) \\ \hline
	コンソメスープ & ニンジン & 0.20(0.38) & -0.10(0.77) & -0.97(0.01) \\ \hline
	ホイル焼き & 牡蠣 & 0.67(0.55) & -0.50(0.11) & -0.40(0.18) \\ \hline
	ピザ & ウインナー & 0.10(0.63) & -0.50(0.57) & -0.57(0.27) \\ \hline
	和サラダ & ささみ & -0.23(0.45) & -0.27(0.76) & -1.00(0) \\ \hline
	テリーヌ & クリームチーズ & -0.30(0.49) & -0.53(0.49) & -0.60(0.15) \\ \hline
   \end{tabular}
   \end{center}
\end{table*}
次に，提案手法によって推薦された食材が，交換食材と同等，もしくはそれに近い食感を持つかを確認する主観評価を行った．
節\ref{sim_role}と同じ被験者3名に，節\ref{method:texture}の提案手法を用いて出力された食材に対する評価を行うアンケートを回答させた．
アンケートに用いた食材は，節\ref{method:texture}の手法を用いて「食感が類似している順」にソートされた食材の最上位5件・中央5件・最下位である．
ある食材の食感との類似性の高さを評価するとき，ある程度似ている食感を持つ食材については，他の食材よりも似ている・似ていないのような評価が可能である．
しかし，あまり似ていない食材同士を比較して評価する場合，似ていない原因がそれぞれ全く異なるため，相対評価は行いにくい．
そのため，アンケート対象の食材について，「とても似ている」「似ている」「あまり似ていない」「全く似ていない」の4段階を選択させる，絶対評価を行った．

3人の評価者それぞれが付けた評価を，「とても似ている」は1.0点，「似ている」は0.5点，「あまり似ていない」は-0.5点，「全く似ていない」を-1.0点とし，3人の評価の平均値を各食材の評価値とした．
表~\ref{tab:texture_evaluated}に，6つのレシピそれぞれに対する出力の上位・中央・下位それぞれ5つの食材の評価値の平均値を示す．
平均値の後ろの括弧は，5つの食材の順位値の分散を示している．
提案手法によって上位と評価された食材のグループは，いずれも評価値の平均値がもっとも大きい．
また，下位と評価された食材のグループも，ホイル焼きの牡蠣を除いた全てで評価値の平均値がもっとも小さかった．
そのため，提案手法による食材の食感の評価は，人間による評価との相関性があることが確認できた．

\section{関連研究}
``Computer Cooking Contest''参加者であり2009年の準優勝者であるJulien Cojanら~\cite{julien}は2010年の同コンテストにて，
TAAABLE3という，レシピテキストを用いた事例ベース推論に基いたレシピ推薦システムを開発しており，同システムにおいて代替食材を用いる仕組みが取り入れられている．
TAAABLE3では，食材はいくつかの階層にわかれたオントロジによって取り扱われており，要求されるレシピの特徴を論理式として取り扱っている．
要求どおりのレシピが既存のレシピに存在しないとき，この論理式の一部をオントロジを用いて一般化させて再度検索を行い，始めの要求との距離が最小限のレシピを発見する仕組みが組み込まれており，これは代替食材を用いたレシピの検索と同義である．
この手法では交換食材と同一のカテゴリに類する食材のみを代替食材として定義しており，既存のレシピを解答としているために発見的な代替食材の発見には繋がらない．
佃ら~\cite{tsukuda}は，各レシピにおいて食材が特徴的であるかどうかの情報と食材の共起度を用いて，レシピ構造の安定性を4種類に分類した．
この分類を用いることで，レシピから取り除くことができる食材とレシピに追加できる食材を導出しており，交換食材と類似していなくとも美味しい料理を作ることができる代替食材の選択が可能である．
しかしこの手法でも，過去に投稿された同料理のレシピにおいて使用されたことがない代替食材は発見できない．
志土地ら~\cite{sidochi}は，類似した料理レシピ群で同じような調理手順を施されている食材を代替食材として推薦する手法を提案し，実際の料理での使われ方から代替食材の発見を図っており，過去に投稿されたレシピで使用されていない代替食材の発見も可能である．
しかしながら，交換食材と類似した構造を持つ食材を代替食材として定義しているため，構造が類似していない食材は代替食材として認めていない．

未知の食材の組み合わせの相性を評価し，新たな料理を構築する仕組みとしては，IBM社のChef Watoson~\cite{IBM2}が挙げられる．
Chef WatosonはAhnら~\cite{fp}の食材の香りを用いた食材間の相性についての研究に基づいており，様々な斬新な料理が生み出されている．
しかし，Chef Watosonで推薦される食材は，スパイスなどの調味料の味が非常に濃い西洋料理において特に有効である一方で，食材そのものを重視する和食を含めた東洋料理においては香りだけでなく食感などの相性も重要な要素となるため，Chef Watosonの機能のみでは充分ではないと考えられる．


以上に挙げた手法は，それぞれ異なる視点からレシピ構築や代替食材推薦を取り扱っており，レシピ検索やレシピ利用のために有用な結果が得られている．
一方で，人間が実際に食材間の関係性を評価する際には，他の食材との相性や食感，役割といった様々な観点を暗黙的に評価していると考えられる．
既存研究の手法は，食材同士の関係性をそれぞれ1種類の観点でのみ評価しているため複数の観点を組み合わせて評価することは難しい．
本稿で提案した手法は，新たな代替食材の発見を視野に入れ，既存の手法よりも知識ベースの推論の比重を小さくし，単純な機械推論を軸とした代替食材の推薦を行った．
推薦機構としても，食材間の類似性のみならず他の食材との相性も考慮することで，より視野の広い代替食材の発見を行った点が既存手法とは大きく異なる．

\section{おわりに}
本稿では，複数の観点に基づいて代替食材となり得る食材を発見・呈示する仕組みの構築を目指し，(観点1)残存食材集合に対する相性，(観点2)交換食材とのレシピ中での役割の類似性，(観点3)交換食材の食感との類似性の3観点での食材間関係の発見手法を提案し，それぞれの観点に基づいた代替食材推薦手法を提案した．
提案手法では，新たな代替食材の発見を視野に入れ，知識ベースの推論の比重を小さくし，データに基づいた食材間関係の抽出により，従来知識に偏重しない発見的な代替食材推薦を図った．

(観点1)の手法ではレシピの材料リストにおける食材の共起確率に着目した．評価実験の結果，600食材中561食材（93.5\%）が残存食材集合に対して相性が良い食材として利用可能であることが確認された．
(観点2)の手法では，レシピの材料一覧に記載する順序に着目し，word2vecを適用することで潜在的な食材の役割を捉えることが可能であることを確認した．
この手法によって役割の類似性が高いと判断された食材の多くは，人間の主観評価でも役割が近いと判断された．
(観点3)の手法では，レシピレビューに対するword2vecの適用により食材名と食感語の共起関係を捉えた．
同様に，この手法によって食感の類似性が高いと判断された食材の多くは，人間の主観評価でも食感が近いと判断されている食材であることが確認できた．
以上から，各観点において一定以上の性能で代替食材を推薦可能であることを確認した．
今後は，ユーザの調理コンテキストに応じた代替食材推薦手法の開発を行っていく．

%% 必要に応じて，謝辞
\acknowledgment
本研究では、クックパッド株式会社と国立情報学研究所が提供する「クックパッドデータ」を利用した．

%% 参考文献
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{kumatani}
熊谷 修， 渡辺 修一郎， 柴田 博， 天野 秀紀， 藤原 佳典， 新開 省二， 吉田 英世， 鈴木 隆雄， 湯川 晴美， 安村 誠司， 芳賀 博，
`地域在宅高齢者における食品摂取の多様性と高次生活機能低下の関連''
日本公衆衛生雑誌 Vol. 50， No. 12， pp.1117--1124， 2003．

\bibitem{okamoto}
K. Okamoto, R. Yamanishi, and M. Matsushita,
``Sound-effects exploratory retrieval system based on various aspects,''
IEEJ Transactions on Electronics, Information and Systems C, Vol. 136, No. 12, pp.1712--1720, 2016.

\bibitem{Jyamakata}
山肩洋子，今堀慎治，笹田鉄郎，森\hskip1zw伸介，
``料理名が同じレシピ間の手順構造マッピングによる動作名オントロジーの導出，\<''
電子情報通信学会 HCGシンポジウム2014 論文集，
pp.596--603，2014．

\bibitem{mine3}
N. Shino, R. Yamanishi, and J. Fukumoto,
``Recommendation system for alternative-ingredients based on co-occurrence
  relation on recipe database and the ingredient category,''
Proc.\ of 5th International Congress on Advanced Applied Informatics,
pp.173--178, 2016.

\bibitem{mar}
M.E. Maron,
``Automatic indexing: An experimental inquiry,''
Journal of the ACM, Vol. 8, No. 3, pp.404--417, 1961.

\bibitem{IBM}
I. Rish,
``An empirical study of the naive bayes classifier,''
Proc. of IJCAI 2001 workshop on empirical methods in artificial intelligence,
pp.41--46, 2001.

\bibitem{mikolov}
T. Mikolov, I. Sutskever, K. Chen, G. Corrado, and J. Dean,
``Distributed representations of words and phrases and their
  compositionality,''
Proc.\ of the 26th International Conference on Neural Information Processing
  Systems,
pp.3111--3119, 2013.

\bibitem{julien}
A. Blansche, J. Cojan, V. Dufour-Lussier, J. Lieber, P. Molli, E. Nauer, H.
  Skaf-Molli,  , and Y. Toussaint,
``Taaable3: Adaptation of ingredient quantities and of textualpreparations,''
Proc.\ of 18h International Conference on Case-Based Reasoning,
pp.189--198, 2010.

\bibitem{tsukuda}
佃洸摂，中村聡史，山本岳洋，田中克己，
``レシピ探索のためのレシピの構造とその安定度を考慮した追加・削除可能な食材の推薦，\<''
電子情報通信学会論文誌, Vol. J94-A, No. 7, pp.476--487，2011．

\bibitem{sidochi}
志土地由香，井出一郎，高橋友和，村瀬\hskip1zw洋，
``料理レシピマイニングによる代替可能食材の発見，\<''
電子情報通信学会論文誌，Vol. J94-A, No. 7, pp.532--535，2011．

\bibitem{IBM2}
 IBM,
``Chef watson,'' 2014.
\newblock https://www.ibmchefwatson.com/ (Retrieved on March. 4
).

\bibitem{fp}
Y.-Y. Ahn, S.E. Ahnert, J.P. Bagrow, and A.-L. Barabasi,
``Flavor network and the principles of food paring,''
Scientific Reports,
vol.1, no.196, pp.1--7, 2011.
\end{thebibliography}

%% 必要に応じて，付録
\appendix

%% 問い合わせ先，著者紹介，英語summary
\makesummary
\end{document}
